**美食評論家**，又有**飲食評論家**、**飲食家**、**食評人**、**食家**等稱謂，俗稱**食經演員**。\[1\]一般指在飲食雜誌或報章上編寫食評的人，亦可為一些為一些廚藝大賽、食肆比賽擔任評判的飲食界的權威人士或專家。

## 香港

  - 梁文韜

[梁文韜是一位廚師](../Page/梁文韜.md "wikilink")、亦是電視節目主持人及[榮華集團主席](../Page/榮華集團.md "wikilink")。其有**食神**及**韜哥**的稱號。他自19歲開始便到[灣仔榮華酒樓學廚](../Page/灣仔.md "wikilink")，後在[新界](../Page/新界.md "wikilink")[元朗大榮華酒樓擔任大廚](../Page/元朗.md "wikilink")，以傳統[圍村菜聞名](../Page/圍村菜.md "wikilink")。近年開始在無綫電視飲食節目《日日有食神》擔任主持並將香港地道飲食到外地美食一一介紹，憑藉其對飲食的豐富認識，加上肥胖的身型，其食家形象因而深入民心。他是一个利益为重的人。他為生招牌的大榮華酒樓，近日推出一款罐裝「鵝肝醬」，以大平賣益食家作招徠，吸引不少愛「鵝肝」一族幫襯。不過有市民買回家後，一嚐味道發現只有豬膶味，細看罐上的成分標籤，原來只有豬肝沒有鵝肝。

  - 唯靈

[唯靈是資深飲食界的權威](../Page/唯靈.md "wikilink")。現為多個飲食機構及團體的成員，包括香港飲食業東主協會主席、國際飲食旅遊作家協會遠東區主席、嶺南會所贊助會員、稻香集團名譽顧問。其曾在《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》撰寫食評專欄，現時則於《[信報](../Page/信報.md "wikilink")》撰寫專欄《飲情食趣》。

  - 陳夢因

〈特級校對〉是[陳夢因的筆名](../Page/陳夢因.md "wikilink")， (1910-1997)，
撰寫飲食專欄「食經」，為香港報業寫飲食專欄第一人。在五十年代曾擔當《[星島日報](../Page/星島日報.md "wikilink")》總編輯的職務，每天須看「大樣」，因常自嘲為「特級」校對，故以「特級校對」作筆名。「食經」推出後廣受歡迎，成為長壽專欄，同年七月結集成書，出版單行本共十集。他六十年代退休後，移民到美國加州三藩市灣區長居，到一九九七年逝世。今年[商務印書館](../Page/商務印書館.md "wikilink")\[[http://www.commercialpress.com.hk\]按內容主題重新編排，以彰顯特級校對的飲食理念，同時使讀者更能體味這位前輩食家的行文用心所在](http://www.commercialpress.com.hk%5D按內容主題重新編排，以彰顯特級校對的飲食理念，同時使讀者更能體味這位前輩食家的行文用心所在)。

  - 蔡瀾

[蔡瀾](../Page/蔡瀾.md "wikilink")，早自1980年代起開始寫作，並推出過多套以飲食為題材的作品，內容以食經及遊記為主，後亦曾在[香港飲食雜誌撰寫專欄](../Page/香港.md "wikilink")。1990年代中，蔡瀾開始進軍飲食業，曾推出過「暴暴茶」及「暴暴飯焦」等食品，亦曾在香港開設食肆，包括「粗菜館」及「豬油撈飯」。1997年，以[蔡瀾名義出了一本書](../Page/蔡瀾.md "wikilink")，名為《**EATING
IN HONG KONG 1997**》，出版社為星駿。

1998年則主持[無綫電視製作](../Page/無綫電視.md "wikilink")，[國泰航空贊助的旅遊飲食節目](../Page/國泰航空.md "wikilink")《蔡瀾嘆世界》。節目中經常帶着一個黃布袋，與一眾電視女藝人，如[李綺虹等周遊各國](../Page/李綺虹.md "wikilink")，每次均介紹高級料理和旅遊生活，其獨特的個人風格亦令其節目有別於當時一般的旅遊飲食節目，因此大受歡迎。蔡瀾亦曾任日本富士電視台美食節目《料理鐵人》的評審。近年在[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")[黃埔花園及](../Page/黃埔花園.md "wikilink")[澳門開設](../Page/澳門.md "wikilink")「蔡瀾美食坊」，以網羅不少地道的著名食肆為特色，包括廣東燒味、金鳳餐廳和春和園餃子等。

## 台灣

  - [韓良露](../Page/韓良露.md "wikilink")
  - [胡天蘭](../Page/胡天蘭.md "wikilink")
  - [梁幼祥](../Page/梁幼祥.md "wikilink")

## 新加坡

  - 黃懷玉

## 參考

[\*](../Category/美食評論家.md "wikilink")
[Category:職業](../Category/職業.md "wikilink")

1.  [食經演員大有可為](http://www.eastweek.com.hk/index.php?link=content_detail&article_id=505)